%\input{../commonPreamb}
%
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 8 -- Polynômes du second degré}
\section{Polynômes du second degré}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}

\subsection{Préliminaires}
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={6,9}
Parmi les fonctions suivantes indiquez celles qui sont un polynôme du second degré.
\begin{align*}
f(x) &= 3x^2 +2x +1;\quad K(x) = \frac{1}{2x^2 + x + 3};\quad x(t) = (3t+2)^2;\quad
h(t) = (3t+1)(t+3);\\
g(y) &= y(y^2+1); \quad P(y) = yx^2 + x^3y^2 + x^4 +1 .
\end{align*}
\begin{solution}
\[%
f(x);\quad x(t) \quad h(t)\quad P(y).
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Le graphe d'un polynôme de second degré est une {\em Parabole}.
 Tracer les graphes des fonctions $f(x) = x^2$ et $g(x) = -x^2$.
\begin{solution}
\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
%papier millimétré
  %papier millimétré
  \def\xmin{-4}
  \def\xmax{4}
  \def\ymin{-4}
  \def\ymax{4}
  %axes
  \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
  \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
    %papier millimetre
  \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
    }
    \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
    }
    %%f(x) = x^2
    \draw[line width=1,domain=-2:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x*\x});
\draw (1.7,2) node[color=blue,anchor=west]{$f(x) = x^2$};
    %%g(x) = -x^2
    \draw[line width=1,domain=-2:2,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{-\x*\x});
    \draw (1.7,-2) node[color=red,anchor=west]{$f(x) = -x^2$};

\end{tikzpicture}
%\caption{\label{fig:eqsDroites} }
\end{figure}
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30,201}
En déduire l'allure du graphe de la fonction $f(x) = ax^2$. On distinguera d'une part suivant le signe de $a$ et d'autre part des cas $\abs{a}>1$ et $\abs{a}<1$.
\begin{solution}
Si $a>0$, on peut définir $X$ tel que $X=\sqrt{a}x$. Alors, $ax^2 = X^2$. On est donc ramené au graphe de la fonction $P(X) = X^2$ à un changement d'échelle près ($x = \frac{X}{\sqrt{a}}$) sur l'axe des $x$. Si $a>1$ la courbure sera plus grande, la parabole est contractée, si $a<1$, la courbure sera plus faible, la parabole est dilatée.

Si $a<0$, alors on définie $X=\sqrt{-a}x$, et on se ramene à l'étude de la fonction $P(X) = -X^2$.
\end{solution}
%
\item  %
% --- EXO
%SF={30,201}
En déduire l'allure du graphe de la fonction $f(x) = ax^2+c$ où $a$ et $c$ sont des nombres réels. Déterminer en fonction des signes de $a$ et de $c$ les cas où le graphe de $f(x)$ coupe l'axe des $x$. Puis donner les coordonnées des points d'intersection.
%
\begin{solution}
Il suffit de translater, de $c$ dans la direction de l'axe $Oy$,
le graphe de la fonction $f(x)=ax^2$, étudié précédemment.

Si $ac>0$, le graphe de $f(x) = ax^2+c$  intersecte l'axe des abscisses ($Ox$).

Si $ac<0$, le graphe de $f(x) = ax^2+c$ intersecte l'axe des abscisses ($Ox$).
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{Forme canonique}
%
% --- EXO
%SF={30,201,6}
Un polynôme du second degré $P(x)=ax^2+bx+c$ est sous sa forme canonique s'il est écrit de la façon suivante~:



\[
P(x) = a(x-\alpha)^2 + \beta
\]
où $\alpha$ et $\beta$ sont des nombres réels.
\begin{enumerate}
\item Montrer qu'à partir de la forme canonique, on peu en déduire rapidement l'allure du graphe de la
fonction $P(x)$. En particulier, on identifiera la position de l'extremum, on précisera s'il s'agit d'un minimum ou d'un maximum, puis on donnera les positions des points d'intersection du graphe de $P(x)$ avec  l'axe $Ox$. On discutera en fonction des valeurs de $a$, $\alpha$ et $\beta$.
\begin{solution}
En effectuant le changement de variable $X = (x-\alpha)$, on se ramène à l'étude du graphe de la fonction $f(X) = aX^2 + \beta$ que nous avons déjà étudié. Le graphe de $P(x)$ est le translaté du graphe de $f(x)$  dans la direction de l'axe $Ox$, de $\alpha$.

On en déduit que l'extremum de $P(x)$ est atteind en $x=\alpha$ et sa valeur $P(\alpha) = \beta$. C'est un minimum si $a>0$ et un maximum si $a<0$.

Les point d'intersections $x_{\pm}$ avec l'axe $Ox$ n'existent que si $a\beta \le 0$ et  s'obtiennent en résolvant l'équation $P(x) = 0$, soit
\[%
x_{\pm} = \alpha \pm \sqrt{-\frac{\beta}{a}}.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={6}
Mettre les polynômes du second degré suivant sous la forme canonique et tracer les graphes correspondant.
\[
P(x) = x^2+4x; \quad Q(x) = x^2 -4x;
\]
\begin{solution}
\[%
P(x) = (x+2)^2 -4;\quad Q(x) = (x-2)^2 -4.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={6}
Mettre le polynôme $f(x) = ax^2 + bx$ sous la forme canonique,
où $a$ et $b$ sont des nombres réels.
\begin{solution}
\[%
f(x) = a\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2}{4a}.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={6,30}
Mettre les polynômes du second degré suivants sous la forme canonique puis tracer les graphes correspondant.
\[
P(x) = x^2+4x + 1;\quad Q(x) = -x^2 + 4x + 2;
\]
\begin{solution}
\[%
P(x) = (x+2)^2 -3;\quad Q(x) = -(x-2)^2 + 6.
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={6,30}
Mettre le polynôme $f(x) = ax^2+ bx + c$ sous la forme canonique,
où $a$ et $b$ et $c$ sont des nombres réels.
\begin{solution}
\[%
f(x) = a\left( x+\frac{b}{2a} \right)^2 - \frac{b^2-4ac}{4a}
\]
\end{solution}

\end{enumerate}
%%%%%%%%
\subsection{Forme factorisée}
\begin{enumerate}
  \item %
  % --- EXO
  %SF={6,30,247}
  On appelle forme factorisée d'un polynôme du second degré, l'expression suivante~:
  \[
P(x) = a(x-x_1)(x-x_2);
  \]
Quelle est la signification géométrique de $x_1$ et $x_2$. En déduire la condition sur le graphe de $P(x)$
pour que $x_1$ et $x_2$ soient réels.
Dans ce cas, en utilisant la symétrie de la parabole, donner la position de l'extremum de $P(x)$.
%
\begin{solution}
$P(x_1) = P(x_2) = 0$. Donc $x_1$ et $x_2$ sont les points d'intersection du graphe de $P(x)$ avec l'axe des abscisses $Ox$.
Pour que $x_1$ et $x_2$ soient réels, il faut que la parabole intersecte l'axes $Ox$.

Dans ce cas, l'extremum est situé au milieu $x_m$ du segment $[x_1,x_2]$, soit
 $x_m = \frac{x_1+x_2}{2}$. Sa valeur $P(x_m) = -\frac{a}{4}(x_1-x_2)^2$.
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={6,247}
Mettre sous la forme factorisée les polynômes suivants~:
\[
P(x) = x^2+4x;\quad Q(y) = -9\left(y+1\right)^2 + 25;\quad x(t) = t^2+4t + 1.
\]
%
\begin{solution}
\[%
P(x) = x(x+4); \quad Q(y) = (-3y+2)(3y+8);%
\quad x(t) = \left(t+2-\sqrt{3}\right)\left(t+2+\sqrt{3}\right).
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={6,247}
Mettre sous la forme factorisée le polynôme suivant~:
\[
P(x) = a(x-\alpha)^2 +\beta
\]
où $\beta a <0$
\begin{solution}
  \[%
P(x) = (x-x_+)(x-x_-) \text{ avec } x_{\pm} = \alpha \pm \sqrt{\frac{\beta}{a}}
  \]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={6,247,10}
Mettre sous la forme factorisée le polynôme suivant~:
\[
P(x) = ax^2 + bx + c
\]
où $b^2-4ac >0$.
\begin{solution}
\[%
P(x) = a(x-x_+)(x-x_-) \text{ avec } x_{\pm} = -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{\Delta}}{2a}
\]
où $\Delta =b^2-4ac$
\end{solution}
\end{enumerate}






%\end{document}
